\chapter{Reglas de Kriegspiel}
\label{apendiceA}
\lhead{Apéndice A. \emph{Reglas de Kriegspiel}}

% En los apéndices se incluye cualquier información que no sea esencial para la
% comprensión básica del trabajo, pero provea ejemplos y casos de estudio
% extendidos que permitan un análisis más exhaustivo.

Kriegspiel es una variante del ajedrez cuya característica principal es que los
jugadores no pueden ver las piezas o los movimientos del oponente. En lugar de
eso, cada jugador juega en su propio tablero (que sólo contiene sus propias
piezas) y hay un juez con un tercer tablero conteniendo todas las piezas. El
juez media la partida al determinar la legalidad de los movimientos y reportanto
ciertos resultados, como por ejemplo cuando ocurre una captura

\section{Movimiento de Piezas}

Las piezas en Kriegspiel se mueven de manera idéntica a como lo hacen en el
ajedrez normal. Sin embargo, dadas las condiciones de invisibilidad de las
piezas enemigas, el proceso de mover una pieza es diferente. En cada turno, un
jugador intenta algún movimiento que es legal en su propio tablero. El juez
ve este intento y puede responder ''sí'' si el movimiento es legal y ''no'' si no lo
es. El jugador intenta otros posibles movimientos hasta conseguir uno que es
legal

\section{El Juez}

Hay distintas variaciones de Kriegspiel que se diferencian en los perceptos que
puede decir el juez y quienes pueden oirlo. En la variación descrita, los
anuncios son escuchados por ambos jugadores.

\subsection{Legalidad}

Luego de que un jugador intenta hacer un movimiento, el juez dice ''si'' o
''no'' dependiendo de si el movimiento fue legal. Sin embargo, si un jugador hace un
movimiento que es ilegal dentro de su propio tablero (sin la visibilidad de las
piezas enemigas), el juez declara "Sin Sentido". Esto es para evitar
confusiones, pues la cantidad de intentos ilegales del oponente es información
importante a la hora de formular una estrategia de juego. Las jugadas "Sin
Sentido" no son grabadas al historial de movimientos de una partida.

\subsection{Capturas}

Una vez que el juez ha aceptado un movimiento como legal, procede a hacer dicho
movimiento en su tablero. Si hay una captura, el juez le anuncia a ambos
jugadores la casilla en la que ocurrió (Por ejemplo ''Captura en d5''). Si no hubo
captura, no se anuncia nada. Las capturas en-passant son anunciadas como
capturas normales.

\subsection{Jaques}

Si ocurre un jaque, el juez anuncia que lo hubo, además de la dirección desde la
cual ocurrió. Los posibles anuncios de dirección son ''Fila'', ''Columna'',
''Diagonal Corta'', ''Diagonal Larga'' y ''Caballo''. El largo de las diagonales de
mide con respecto a la dirección del rey a la pieza que le hace jaque.

\subsection{Tablas y Jaque Mate}

Como no es posible para un jugador saber si le quedan movimientos legales o no,
el juez se encarga de anunciar si hubo tablas o jaque mate, si ve que el jugador
actual ya no posee movimientos legales.

\section{Condiciones de Tablas y Jaque Mate}

\subsection{Tablas}

El ajedrez estándar tiene dos reglas especiales para determinar si la partida ha
llegado a tablas. La primera es que se repita el mismo estado del tablero tres
veces. Esto no aplica a Kriegspiel porque los estados de creencia de cada
jugador también forman parte de la partida, lo que hace muy difícil que se
repitan los estados de partida. La segunda regla es que hay tablas si 50
movimientos reversibles ocurren en secuencia. De nuevo, dado que se pueden
cambiar los estados de creencia incluso aunque se esten repitiendo movimientos
reversibles, esta regla no aplica.

\subsection{Tablas Materiales}

Existen varias combinaciones de piezas en el tablero bajo las cuales no se puede
generar un jaque mate. Si se da una de estas combinaciones, se considera que la
partida ha caído en tablas. Esta regla también aplica a Kriegspiel, pues un
jaque mate en ajedrez convencional también lo es en Kriegspiel. Esencialmente,
esto pasa cuando ambos jugadores carecen de piezas (excepto el rey), o solo
tienen o un caballo o un alfíl.

\subsection{Jaque Mate Material}

En el ajedrez convencional, tener una de varias combinaciones particulares de 
piezas en contra de un rey enemigo solitario admite una sencilla secuencia 
algoritmica de movimientos para un jaque mate asegurado. Estas combinaciones
son: Una reina, una torre, un peón que no esté en el borde del tablero, dos
alfíles y un caballo y alfíl.

En Kriegspiel, todas estas combinaciones también tienen mate asegurado, excepto
por las de alfíl y caballo, las cuales tienen una probablilidad de mate de
1-epsilon, donde epsilon depende del tiempo que dure la partida. Para propósitos
de las instancias incluidas en este trabajo, las combinaciones se consideran
como jaque mate material como si fuera una partida de ajedrez normal, excepto
que el rey debe estar protegiendo las piezas involucradas en la combinación para
evitar la salida del jaque por medio de su captura.
